<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>国富论</title>
    <link href="/post/note1/"/>
    <url>/post/note1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="论劳动生产力改进的原因，兼论劳动产品在不同阶级的人民间自然分配的顺序"><a href="#论劳动生产力改进的原因，兼论劳动产品在不同阶级的人民间自然分配的顺序" class="headerlink" title="论劳动生产力改进的原因，兼论劳动产品在不同阶级的人民间自然分配的顺序"></a>论劳动生产力改进的原因，兼论劳动产品在不同阶级的人民间自然分配的顺序</h1><h2 id="论劳动分工"><a href="#论劳动分工" class="headerlink" title="论劳动分工"></a>论劳动分工</h2><p>劳动生产力最大的改进来自于劳动分工。</p><p>劳动分工的作用在制造业中更能体现，例如制针业将工作分为抽丝、拉直、切断、削尖、磨光等工序，纺织业将工作分为亚麻和羊毛的生产、麻布的漂白和烫平等工序。然而在农业上却难以体现，因为农业难以将一种工序同另一种工序分开。</p><p>劳动分工通过三种方式提高劳动生产力，</p><ol><li>劳动分工提高工人的熟练程度。劳动分工将工作降为简单的工序，从而增加了相同时间完成工序的次数，从而提高工人的熟练程度。</li><li>劳动分工节约了工序之间的时间。工序之间需要进行工作地点和工作工具的转换，同时这种转换会导致在下一工序开始时注意力下降，而劳动分工则排除了这种情况。</li><li>劳动分工有利于改进机器。劳动分工将人们的注意力集中在单独一个目标上，他们就更有可能发现比较容易和比较迅捷地达到任何目的的方法。</li></ol><p>机器的改进并不全是来自机器的使用者，有时也来自于机器制造人或是哲学家与思想家，他们也是一种分工。</p><p>劳动分工使各行业产量成倍增加，从而能交换的产品也随之增加，社会的不同阶级都变得富裕起来。一个富裕社会中的底层人口的生活水平高于一个贫穷社会的顶层人口。</p><h2 id="论引起劳动分工的原因"><a href="#论引起劳动分工的原因" class="headerlink" title="论引起劳动分工的原因"></a>论引起劳动分工的原因</h2><p>劳动分工源于人性中进行交换的倾向。</p><p>交易源于人们的自利之心。人们向交易对象表明，交易对对方有利，从而达成交易。人们发现自己专注从事某项活动产生的产品与他人交易能换到更多的产品，因而将这项活动作为自己的职业。</p><p>人们才能上的差异主要来自于习惯、风俗和教育。劳动分工有效利用人们才能上的差异。劳动分工放大了人们才能上的差异</p><h2 id="论劳动分工受到市场范围的限制"><a href="#论劳动分工受到市场范围的限制" class="headerlink" title="论劳动分工受到市场范围的限制"></a>论劳动分工受到市场范围的限制</h2><p>交换能力引起劳动分工，劳动分工的范围受交换能力限制，即受市场范围限制。</p><p>当市场很小时，分工不被鼓励，因为人们没有能力把超过自己消费的剩余劳动产品用于交换别人剩余劳动产品。</p><p>相比于陆运，水运为产业开辟了更广大的市场，因此产业分工自然出现在海岸和通航河道两岸，随后推广到内地。这是因为水运的开支远小于陆运。</p><p>因此，古代先进的文明出现在地中海沿岸，埃及尼罗河两岸，孟加拉和中国东部河网。而其他地方则相对落后。</p><h2 id="论货币的起源和功用"><a href="#论货币的起源和功用" class="headerlink" title="论货币的起源和功用"></a>论货币的起源和功用</h2><p>当劳动分工完全确立以后，一个人自己劳动的产品就只能满足他的需要的很小一部分。人们把超过自己消费的剩余劳动产品用于交换别人剩余劳动产品，以满足自己的绝大部分需要。这样，每一个人都靠交换来生活。</p><p>物物交易的困难，导致选用某种商品作为货币。最终采用金属，因其耐久和可分。最初使用金属时都是没有印记的条块，以后加盖印记，表明重量和纯度。正是通过这种方式，货币在所有的文明国家变成了普遍的商业媒介，所有各种货物用它来进行卖买，或彼此进行交换。</p><p>价值可分为使用价值和交换价值。使用价值为某一特定物品的效用，交换价值为占有该物品时所带来的购买其他货物的力量。</p><p>这样就产生了三个问题：</p><ol><li>交换价值的真实尺度是什么？</li><li>组成这一真实价格的不同部分是什么？</li><li>为什么市场价格有时偏离真实价格？</li></ol><h2 id="论商品的真实价格和名义价格，或论用劳动表示的商品价格和用货币表示的商品价格"><a href="#论商品的真实价格和名义价格，或论用劳动表示的商品价格和用货币表示的商品价格" class="headerlink" title="论商品的真实价格和名义价格，或论用劳动表示的商品价格和用货币表示的商品价格"></a>论商品的真实价格和名义价格，或论用劳动表示的商品价格和用货币表示的商品价格</h2><p>劳动是衡量一切商品的交换价值的真实尺度。这是因为任何商品的价值，对拥有它但不想自己消费它而是要用它来交换其他商品的人来说，等于该商品能使他购得或支配的劳动的数量。</p><p>每一件东西的真实价格，即每一件东西对于想要得到它的人的实际价值，是获得它时所付出的辛苦和麻烦。每一件东西对于已经得到它并想要处理它或用它来交换别的东西的人来说，它实际所值，是他能为自己省去的并能加诸他人身上的辛苦和麻烦。</p><p>但价值普遍不是用劳动衡量的，因为劳动难于测度。因此商品价值是通过市场上的讨价还价，根据足以使普通生活的日常业务得以进行的大致的而不是精确的平等。</p><p>此外，每一种商品更频繁地是同其他商品而不是同劳动相交换，从而相比较。因此，它就更加自然地是用某种其他商品的数量而不是用它所购得的劳动的数量去衡量它的价值。</p><p>当物物交易停止进行、货币成为商业的普遍媒介时，每一件具体商品更频繁地是同货币而不是同任何其他的商品相交换。因此，每一件商品的交换价值，更频繁地是用货币的数量去衡量，而不是用它所交换的劳动的数量或任何其他商品的数量去衡量。</p><p>然而黄金和白银，也像每一种其他的商品一样，价值是变动的，有时便宜些，有时贵些，有时比较容易购到，有时比较难于购到。只有本身价值绝对不变的劳动，才是最后的真实的标准，一切商品的价值在任何时候和地方都可以用它来衡量和比较。劳动是商品的真实价格，货币只是商品的名义价格。</p><p>雇主把劳动的价值看做是变化的。按照这种看法，劳动的真实价格可以说是由为取得劳动而给予的生活必需品和便利品的数量构成；而劳动的名义价格则是由货币的数量构成。劳动者是富还是穷，是报酬得好些还是坏些，与他的劳动的真实价格成比例，而不是与其名义价格成比例。</p><p>在同一时间和地点，所有商品的真实价格和名义价格彼此保持准确的比例。因此，在同一时间和地点，货币是所有商品的真实交换价值的准确尺度。</p><p>尽管在相隔很远的地方商品的真实价格和名义价格之间不存在一定的比例，从一地向另一地贩卖货物的商人却只考虑它们的货币价格，即购入所用白银和卖出可能得到的白银之间的差额。</p><p>因此，由于货物的名义价格或货币价格最终决定一切买卖行为的适当与否，从而调节普通生活中几乎全部涉及价格的业务，所以它比真实价格受到更大的注意是不足为奇的。</p><p>一般说来，我们必须满足于使用谷物的时价，这不是因为它总是同劳动的时价保持完全相同的比例，而是因为它是我们所能得到的这一比例的最佳近似值。</p><p>一种金属比其他几种更便于作为价值尺度，这种金属作为它们的本位。本位金属最初是唯一的法币。</p><p>以后两种金属之间的比例由法律规定，均为法币，它们的区别不再重要了。除了在法定比例发生变化的时候。在法定比例继续有效时，最贵重的金属的价值支配所有铸币的价值。</p><p>金银条块市场价格的偶然波动，其原因也和所有其他商品的市场价格偶然波动一样。但是，尽管有这种种偶然的波动，金块或银块的市场价格，却在几年之中继续处于稳定持续的状态，或是略低于、或是略高于造币厂价格；我们可以肯定，这种稳定持续的略高或略低的价格，是由于某种铸币状态的影响，这种影响使当时一定数量的铸币比它所应包含的准确数量的金银条块的价值更高或更低。这种影响之所以稳定和持续，是同造成这种影响的原因的稳定和持续成比例的。</p><p>任何一国的货币，在特定的时间和地点，是否为价值的准确尺度，要看通用的铸币是否准确地符合它的标准，即是否准确地包含它所应包含的纯金或纯银的数量。由于完全符合其标准的度量衡并不多见，于是商人尽可能地这样来调整自己货物的价格：不是按照这些度量衡应当是怎么样，而是按照凭自己经验所发现的平均说来它们实际上是怎么样。由于铸币中出现了同样的混乱，货物的价格也同样不是按照铸币中所应包含的纯金或纯银的数量来调整，而是按照凭经验发现的平均说来铸币的实际含量来调整。</p><h2 id="论商品价格的组成部分"><a href="#论商品价格的组成部分" class="headerlink" title="论商品价格的组成部分"></a>论商品价格的组成部分</h2><p>劳动数量最初是唯一的价格尺度.</p><p>如果一种劳动比另一种更为艰苦，对于这种比较艰苦的情况自然要加以适当考虑。</p><p>或者说，如果一种劳动需要有超出平常的熟练程度和智巧，那么人们出于对于这种才能的尊重，自然会给予它的产品以高于所费时间应得的价值。</p><p>在这种情况下，全部劳动产品属于劳动者；在获得生产任何商品时普通使用的劳动数量，就是规定它普通应当购买、支配或交换的劳动数量的唯一条件。</p><p>资本一经在某些人手中积累以后，其中有些人自然会运用它来推动勤勉的人们从事工作，为他们提供原料和生活资料，以便从他们的工作、或从他们的劳动在原料上增加的价值获得利润。</p><p>因此，在这种情况下，工人在原料上增加的价值分为两部分，一部分支付他们的工资，一部分支付他们雇主的利润，以报酬他所垫支的原料和工资的全部资本。</p><p>利润是截然不同于工资的，它受完全不同的原则的支配，与这种所谓监督与指挥的劳动的数量、强度和智巧根本不成比例。它完全是受所运用的资本的价值支配的，其大小与所运用的资本的大小成比例。</p><p>在此种情况下，全部劳动产品并不完全属于劳动者。在大多数场合，他必须和雇用他的资本所有人分享。在取得或生产任何商品中普通使用的劳动量，再不能单独决定这种商品普通所应购买、支配或交换的劳动量。显然，必须有一个额外的数量，作为垫付劳动工资和提供材料的资本的利润。</p><p>任何国家的土地一经变为私有财产，地主也像所有其他的人一样，喜欢不劳而获，即使对土地的自然产物，也要求得到地租。他必须把他的劳动所采集或生产的东西的一部分给予地主。这一部分东西，或这一部分东西的价格，构成了地租，在大部分商品的价格中成为第三个组成部分。</p><p>必须指出，价格的所有不同组成部分的真实价值，是用它们各自所能购得或支配的劳动数量来衡量的。劳动不仅衡量价格中构成劳动的那一部分的价值，而且也衡量其构成地租和利润的那两部分的价值。</p><p>任何具体商品的制造程序越接近完成，价格中工资和利润所占的部分就比地租所占的部分越大。在制造程序的进展中，不仅各种利润的项目越来越多，而且每一种后面的利润都比前面的利润大；因为利润从而获得的资本总是越来越大。</p><p>可是，在最进步的社会，总是有少数商品，它们的价格只分成两部分，即劳动的工资和资本的利润；还有更少数的商品，只有劳动工资一项。</p><p>但是任何商品的整个价格，仍然必须最后分成这三部分中的某一部分或全部；在支付土地的地租以及栽种、制造和运往市场的全部劳动的价格以后，剩下来的必须是某一个人的利润。</p><p>由于每一种具体商品的价格，分开来看，分解成为三部分中的某一部分或全部，因此，构成一国劳动全部年产的所有商品的价格，合起来看，也必然分成同样的三部分，作为劳动的工资、资本的利润和土地的地租，分给该国不同的居民。每一个社会的劳动每年所采集或生产的全部东西，或者说这些东西的全部价格，最初就这样在该社会的某些成员之间进行了分配。工资、利润和地租是所有收入和所有交换价值的最初来源，所有其他收入最后都是得自这三种来源中的某一种。</p><p>任何一个从一种自己的资源获得他的收入的人，必然是从他的劳动、从他的资本或从他的土地来获得他的收入的。由经理或运用资本的人从资本获得的收入，称为利润。不自己运用资本、而将其借与他人从而获得的收入，称为货币的利息或佣金。完全从土地获得的收入称为地租，属于地主。所有的赋税，从及所有源于赋税的收入，如所有的薪金、养老金和各种年金，都是最后从这三种原始收入来源中得来，是从劳动工资、资本利润和土地地租中直接或间接支付的。</p><p>当这三种不同的收入属于不同的人时，它们是很容易辨认的；但当它们属于同一个人时，有时就彼此混淆。</p><p>在一个文明的国家，极少有商品的交换价值是单由劳动产生的，大部分商品的交换价值主要是由地租和利润作出贡献，因此该国劳动的年产物所能购买或支配的劳动量，总是远远超过这些年产物的栽种、制造和运送市场所使用的劳动量。到处都有四体不勤的人要消费年产物的一大部分；根据年产物在这两个不同阶级的人民中间分配的比例不同，它的普通的或平均的价值必然每年有所增加，或有所减少，或年复一年地保持不变。</p><h2 id="论商品的自然价格和市场价格"><a href="#论商品的自然价格和市场价格" class="headerlink" title="论商品的自然价格和市场价格"></a>论商品的自然价格和市场价格</h2><p>在每一个社会或其邻近地区中，在劳动和资本的每一种不同的用途中工资和利润都有一个普通率或平均率。这种比率部分地是受社会的一般情况，它们的富裕或贫穷，它们的进步、停滞或衰落的状况自然调节的；部分地是受每种用途的具体性质自然调节的。</p><p>在每个社会或其邻近地区中，同样有一个普通的或平均的地租率。这种比率部分地是受土地所在的社会或其邻近地区的一般情况调节的，部分地是受土地的自然的或改良的肥沃程度调节的。</p><p>这种普通的或平均的比率，可以称为在当时当地通行的工资、利润和地租的自然率。</p><p>当任何商品的价格不多不少，恰恰足以支付在生产、制造这种商品并将其送入市场所使用的土地、劳动和资本的地租、工资和利润时（根据它们的自然率），这种商品就可以说是按它的所谓的自然价格出售的。</p><p>任何商品普通出卖的实际价格，称为市场价格。它可能低于或高于商品的自然价格，或与之恰好相等。</p><p>每一种具体商品的市场价格，是受实际送到市场的数量与愿意支付商品自然价格的人即愿意支付将商品送入市场所必需的地租、劳动和利润的全部价值的人的需求两者的比例调节的。这种人可称为有效需求者，他们的需求可称为有效需求；因为它足以使得将商品送入市场。它与绝对需求不同。</p><p>当送入市场的商品数量少于有效需求时，所有愿意支付将商品送入市场所必需的地租、工资和利润的全部价值的人不能得到他们所需数量的供给。其中有些人不愿就此罢休，宁肯出更高的价钱。他们中间立即开始了竞争，而市场价格将或多或少高出自然价格，依短缺数量的多少与竞争者的富有程度和奢侈习性所造成的竞争的剧烈程度或大或小而定。在同等富有和奢侈的竞争者中，相同的短缺程度一般会引起或大或小的剧烈竞争，依获得这种商品对他们的重要性是大是小而定。</p><p>当送入市场的商品数量超过有效需求时，它就不能全部卖给那些愿意支付将商品送入市场所必需的地租、工资和利润的全部价值的人。有一些货物必须卖给那些出价较低的人，他们付出的低价必然会降低全部商品的价格。市场价格会降到自然价格以下，降低多少，依超过的数额在多大程度上增加卖主的竞争，或依立即脱手商品对他们的重要性是大是小而定。容易腐烂的商品的进口过多，与耐用品的进口过多尽管程度相同，引起的竞争却更为剧烈。</p><p>当送入市场的商品数量恰好足以供给有效需求时，市场价格自然会与自然价格完全吻合，或者相差不远。手头的全部商品可以按这个价格售出，但不能售价更高。不同商人之间的竞争使得他们不能不接受这个价格，也使他们不能接受更低的价格。</p><p>每种商品送入市场的数量，自然会自行适应有效需求。对凡是在将任何商品送入市场中使用其土地、劳动和资本的人来说，数量不超过有效需求于他们有利；对其他的人来说，数量不低于有效需求于他们有利。</p><p>如果在任何时候市场商品超过有效需求，其价格的某些组成部分所得的支付必然低于其自然率。如果那是地租，地主的利润必然促使他不久即撤回一部分土地；如果那是工资或利润，劳工或其雇主的利益会促使他们从这种用途中撤回一部分劳动或资本。送入市场的商品数量不久就会变得只足以供给有效需求。商品价格的所有组成部分均将升至各自的自然率，而商品的整个价格亦将升至自然价格。</p><p>如果相反，送入市场的商品数量在任何时候少于有效需求，它的价格的某些组成部分必然会高于自然率。如果那是地租，所有其他地主的利益自然会促使他们准备更多的土地用来生产这种商品；如果那是工资或利润，所有其他劳工或商人的利益不久就会促使他们使用更多的劳动和资本，去制造这种商品并将其送入市场，运去的数量不久就会足以供给有效需求。商品价格的所有组成部分不久就会降到自然率，整个价格亦降到自然价格。</p><p>因此，自然价格仿佛就是中心价格，所有商品的价格都继续不断地向它移动。各种偶然事件有时使它们停留在中心价格之上，有时又迫使它们下降。甚至略低于中心价格。但是不管有什么障碍阻止它们固定在这个静止和持续的中心，它们总是经常地趋向这个中心。</p><p>每年将各种商品送入市场所使用的劳动总量，自然也按这种方式自行适应有效需求。其目的自然总是在把足以供应有效需求而不会供应过多的准确商品数量送入市场。</p><p>但在某些行业中相同的劳动数量在不同的年份生产出非常不同的商品数量；而在其他的行业，生产的商品数量总是一样，或者非常近似。只是一种产业的平均产量才能在各个方面适应有效需求；由于它的实际产量比平均产量有时大得多、有时又小得多，所以送入市场的商品数量比起有效需求来，有时超过很多，有时又短少很多。因此，即使有效需求经常保持不变，商品的市场价格也会有巨大的波动，有时大大高于其自然价格，有时又大大低于其自然价格。在其他产业中，等量劳动的产品总是相同或接近相同，它就能更加准确地适应有效需求。因此，当需求保持不变时，商品的市场价格也会保持不变，与自然价格完全一致，或接近一致。</p><p>任何商品的市场价格的偶然的暂时的波动，主要是影响到价格中的工资和利润两个组成部分。地租受到的影响较小。</p><p>这种波动对工资和利润二者的价值和比率的影响，依市场上商品或劳动的积存过多还是不足、依工作已经完成还是有待完成而定。</p><p>但是，每一种具体商品的市场价格虽然可以说是按这种方式不停地移向自然价格，但有时由于某种意外事件，有时由于自然的原因，有时由于某种警察规章，许多商品可以使市场价格长期维持在远远超出自然价格的水平上。</p><p>当有效需求增长、某种商品的市场价格因而大大超出自然价格时，运用其资本以供应这种市场的人常常小心翼翼地对这种变化保守秘密。如果大家都知道，他们的巨额利润就会诱使许多新竞争者用同样的方式来运用他们的资本，于是有效需求得到充分满足，市场价格不久就会降到自然价格，或许有些时候甚至更低。如果市场离供应商的住所很远，他们有时可以一连几年保守这种秘密，因而在几年中享受这种超额利润，不受新竞争对手的威胁。可是，必须承认，这种秘密是不能长期保守的；秘密一经泄露，超额利润就不能保持。</p><p>制造业中的秘密能比商业中的秘密保持更久。这样抬高的市场价格显然是某种意外事件的效应，而它的作用有时可能持续许多年。</p><p>有些自然产物要求有特殊的土壤和位置，一个大国适于用做生产的全部土地可能不足以供应有效需求。因此，送入市场的全部产品，可以售予那些愿意支付比生产所用土地的地租、制造和送往市场所用劳动的工资和所用资本的利润（按其各自的自然率计算）更高价钱的人。这种商品可能持续几个世纪按这种高价出售；其中支付的土地地租一般高于其自然率。反之，将这种商品送往市场所使用的劳动的工资和所使用的资本的利润，却很少超出对在邻近地区用于其他业务的劳动的工资和资本的利润的自然比例。</p><p>市场价格的这种抬高，显然是由于自然原因的效果，自然原因可能使有效需求永远得不到充分供给，因而可能持续地永远起作用。</p><p>给予个人或贸易公司的垄断权利，同贸易或制造业的秘密具有相同的效果。垄断者通过使市场经常存量不足，通过决不使有效需求得到充分供给，就可以将其商品大大超出自然价格出售，使自己得到的报酬（不论为工资或利润）大大超出其自然率。</p><p>垄断价格在任何时候都是所能得到的最高价格。反之，自然价格或自由竞争价格，诚然不是在任何时候，但却是在长时期内所能接受的最低价格。前者在任何场合都是从买主能够勒索到的，或者可以认为是他们同意支付的最高价格。后者是卖主普通可以接受而又不妨碍其继续营业的最低价格。</p><p>同业公会的排他特权、学徒法规以及所有那些在某一行业中将竞争人数限制在比可能进入的人数更少的法律，亦有相同的倾向，虽然程度较小。它们是一种扩大了的垄断，常常可以在多少世代里，在整个的行业中，使某些商品的市场价格保持在自然价格以上，使其中的劳动工资和资本利润维持在比自然率略高的水平上。</p><p>市场价格的这种抬高，在造成此种结果的警察规章的有效期内，可能持续下去。</p><p>任何商品的市场价格虽可在长时期内居于自然价格之上，却很少能长期继续处于自然价格以下。不论价格的哪个组成部分的所得低于自然率，利益受到影响的人会立即感到遭受了损失，因而会立即将用在上面的土地、劳动或资本撤出一部分，使其投入市场的数量不久就只足以供给有效需求。因此，它的市场价格不久就会升至自然价格。至少在有完全自由的地方，情况会是这样。</p><p>诚然，同一学徒法规和其他同业公会法规，当制造业兴旺发达时，使工人能把工资提高到大大超出自然率以上，当其衰落不振时，有时又迫使他们不得不将工资降到大大低于自然率。</p><p>自然价格本身，随着其组成部分即工资、利润和地租的自然率变动而变动；在每一个社会，这种自然率的变动依社会的情况为转移，即依社会的贫富，社会的进步、停滞或衰落状况为转移。</p><h2 id="论劳动工资"><a href="#论劳动工资" class="headerlink" title="论劳动工资"></a>论劳动工资</h2><p>劳动的产物构成劳动的自然报酬或自然工资。</p><p>在土地私有和资本积累以前的原始社会状态下，劳动的全部产物属于劳动者。没有地主和雇主要求同他分享。</p><p>如果这种状态继续下去，劳动工资会随着分工引起的劳动生产力的改进而提高。一切东西都会变得更加便宜。用较小量的劳动就能把它们生产出来。在这种状态下，等量劳动生产的商品自然会彼此交换；因此，较小量劳动的产物也可以买到它们。</p><p>但是，虽然所有的东西在实际上会变得更加便宜，许多东西在表面上比以前却会更贵一些，会交换更大数量的其他货物。</p><p>但是这种由劳动者享有自己劳动的全部产物的原始状态，在初次实行土地私有和资本积累以后，便不能继续下去。所以，远在劳动生产力作出更重大的改进以前，那种状态便已终止，它对劳动报酬或工资的影响如何，就不必进一步去追溯了。</p><p>土地一旦变为私有财产，地主就要求从劳动者所能从土地种植或收集的几乎全部产物中得到一份。他的地租构成了耕地劳动所得产物的第一次扣除。</p><p>种田的人很少能维持自己生活直到收获的时候。他的生活费用一般由雇主，即雇用他的农场主垫支；除非能分享劳动的产物，除非自己的资本能带着利润收回，否则农场主是不会雇用农业工人的。这种利润是从耕地劳动所得产物的第二次扣除。</p><p>几乎所有其他劳动的产物，也同样要扣除利润。在所有的工艺和制造业中，大部分的工人都需要有一个雇主，去为他们提供工作原料，并在完工以前为他们垫支工资和生活费。雇主分享工人劳动的产物，或分享他们在所提供的原料上增添的价值；这个份额就是他的利润。</p><p>诚然，有时候可能有这样一个独立的工人，他有足够的资本去购买工作所需的原料，并在完工以前维持自己的生活。他既是雇主，又是工人，能享受他自己劳动的全部产物，或在原料上所增添的全部价值。这包含了通常归两个不同的人所有的两种不同收入，即资本的利润和劳动的工资。可是，这种情况并不常见.</p><p>普通所说的劳动工资，在到处都依存于双方通常所订的合同，双方的利益决不是相同的。工人渴望得到的要尽可能多，而雇主则渴望付给的要尽可能少。前者倾向于联合起来，以提高劳动工资；后者亦倾向于联合起来，以降低劳动工资。</p><p>然而，不难预料，在普通情况下，哪一方在争执中居于有利地位，能迫使对方屈服于自己的条件。雇主人数较少，能更加容易地联合起来；此外，法律和政府机关至少是不禁止他们的联合，却禁止工人的联合。我们没有任何由议会通过的法律，反对联合起来去降低工资的价格；但却有许多法律反对联合起来去提高这种价格。在所有这类争议中，雇主们能撑持得更加长久。一个地主、一个农场主、一个制造业者或商人，即使不雇用一个工人，普通也能靠已经拥有的资本生活一两年。而没有工作，许多工人就不能维持一星期，少有人能维持一个月，更少有人能度过一年。从长远来说，雇主不能没有工人也像工人不能没有雇主一样，但是前一种必要性却不是那么迫切。</p><p>据说，我们虽然常常听到工人们的联合，却很少听到雇主们的联合。但是如果有人信以为真，认为雇主并不联合，那他就是既不明真相，又不懂世故。雇主们随时随地都有一种默契的、然而又是经常的和融洽的联合，不许把劳动工资提高到各种实际比率以上。违反这种联合在到处都被认为是不受欢迎的行为，一个雇主在他的邻人和其他雇主的心目中都要受到谴责。诚然，我们很少听到这种联合，因为这是一种从来没有人听说过的通常的、也可以说是自然的状态。雇主们有时也参加特别的联合，去把劳动工资甚至降到这种比率之下。这些联合总是不声不响地偷偷地进行的，直到行动的时刻，此时工人们就毫无抵抗地屈服；他们有时是这样做的，自己虽然感到切肤之痛，别人却听不到他们的声音。可是，这种联合常常受到工人们的对抗的防御性的联合的抵制；有时没有这种挑衅，他们也自动联合起来，以提高自己劳动的价格。他们通常所持的理由，有时是食物价格昂贵；有时是雇主们从他们的工作获得了巨大的利润。然而不管他们的联合是进攻性的还是防御性的，他们总是闹得满城风雨。为了使问题得到迅速解决，他们总是大叫大嚷，有时使用最惊人的暴力。他们是绝望的，像绝望的人那样荒唐地放纵地行动；他们要么就饿死，要么就得威胁雇主们立即接受他们的要求。在这种场合，雇主们在这一方也同样大叫大嚷，从来不停止向官吏们高声呼救，要求严格执行那些已经通过的严厉对待仆人、工人和工匠的法律。因此，工人们从这种喧嚣联合的暴行中很少得到什么好处；部分地由于官吏们的干预，部分地由于雇主们的异乎寻常的镇定，部分地由于大多数工人为了目前的生存不得不屈服，这种暴行只落得以工人领袖遭受惩罚或毁灭而告终。</p><p>但是，尽管雇主们在同自己工人的争议中一般处于优势，却有一个一定的比率，即使是最低贱的那种劳动的普通工资，也似乎不可能在长时期内降到这个比率以下。</p><p>一个人总得靠工作来维持生活。他的工资至少要足以维持他的生活。在大多数场合，这种工资甚至还必须多一些；否则他就不可能赡养家庭，而这类工人的种族就不可能维持到下一代。</p><p>可是，有某些情况有时使工人处于有利地位，他们能将工资提到大大超出这个比率；这个比率显然只是符合普通人道主义的最低工资。</p><p>当任何一国对靠工资生活的人，即对各种工人、工匠、仆人的需求不断增长，当每一年提供的就业机会比上一年的就业人数更大时，工人就没有必要去联合起来以提高自己的工资。人手缺乏使雇主们彼此竞争，愿意出更高的价钱去得到工人，这样就自行打破了雇主们阻止增加工资的自然联合。</p><p>很显然，对靠工资生活的人的需求增长，必然同预定用于支付工资的基金增长成比例。这类基金可分两种：第一，超过生活费所必需的收入；第二，超过雇主们自己使用所必需的资本。</p><p>当地主、年金领取人或有钱的人的收入超过他认为足以维持自己家庭的需要时，他就把剩余的全部或一部分用来维持一个或更多的家庭仆役。增加这个剩余，他自然就会增加这种仆役的人数。</p><p>当一个独立工人，如织布匠或制鞋匠，拥有的资本比足以购买自己工作的原料及维持自己直到出售货物的需要更多时，他自然会用这种剩余去雇用一个或更多的工匠，以便从他们的工作获利。增加这种剩余，自然就会增加他的工匠人数。</p><p>因此，对靠工资生活的人的需求，必须随着每个国家收入和资本的增长而增长，并且不可能脱离它而增长。收入和资本的增长就是国民财富的增长。因此，对靠工资生活的人的需求，自然随着国民财富的增长而增长，并且不可能脱离它而增长。</p><p>不是国民财富的实际大小，而是它的不断增长，引起劳动工资的上升。因此，不是在最富的国家，而是在最兴旺发达或者说致富最快的国家，劳动工资最高。因此，如果劳动的货币价格比在母国各处都高，劳动的真实价格，即给予劳动者的对生活必需品和便利品的实际支配能力，一定是比例更高。任何一国繁荣的最具有决定意义的标志，是它的居民人数的增长。</p><p>虽然一国的财富可能巨大，但它长期处于停滞状态，我们决不能预期劳动工资在那里会很高。预定用于支付工资的基金，即它的居民的收入和资本，可能数目最大；但是如果它在几个世纪中保持不变或者几乎不变，那么每年雇用的劳工人数就能很容易地供给次年所需的工人人数，甚至还能超过。不可能感到人手稀缺，雇主们也不可能为争雇工人而彼此抬高价钱。反之，在这种情况下，工人会自行增殖，超过就业机会。就业机会经常稀少，工人不得不竞相降价，以求有工可做。如果在这种国家，劳动工资曾经高于劳工本人的生活费，并使他能赡养家庭，那么，劳工的竞争和雇主的利益不久就会使它降到与普通人道标准相符的最低比率。</p><p>最低一级的劳动者，尽管生活资料十分贫乏，一定能想方设法维持自己的种族，使通常的人数保持不变。</p><p>但在预定用于维持劳动的基金显然下降的国家。情况就会不同。在各类不同的职业中，每年对仆役和工人的需求会比前一年少。许多在上层阶级成长的人在他们自己的职业中找不到工作，会乐于在最低级的营生中找事做。最下级的营生不仅充斥了它自己的工人，而且也有所有其他阶级的人流人，对就业的竞争会十分剧烈，使劳动工资降低到劳动者生活资料十分贫乏的最可怜的地步。即使按这种苛刻条件，许多人也找不到工作，他们要么就挨饿，要么就靠乞讨度日，要么或许就去干穷凶极恶的勾当。匮乏、饥荒、死亡会立即在那个阶级中流行，从那里扩展到所有的上层阶级，直到该国的居民人数减少到残存的收入和资本可以容易维持的程度，其他的收入和资本均已被苛政和灾难摧毁了。在一个人口已经大量减少而土地肥沃的国家，生活资料并不十分困难，如果每年还有三四十万人饿死，我们可以肯定说，那里用于维持劳动贫民的基金一定在迅速减少。</p><p>因此，丰厚的劳动报酬既是国民财富增加的必然结果，又是国民财富增加的自然征兆。反之，劳动贫民的生活资料贫乏是停滞状态的自然征兆，而他们的饥饿状态则是迅速倒退的自然征兆。</p><p>在本世纪，劳动的真实报酬，即劳动者所能购买的生活必需品和便利品的真实数量，或许比它的货币价格增长的比例更大。不仅谷物已经略为便宜，而且成为勤劳贫民惬意和卫生的食物有许多也变得大为低廉。可是，劳动贫民必须消费的这些东西的数量很小，它们的价格上涨可以为许多其他东西的价格下落所抵消而有余。普遍抱怨的奢侈之风已经波及最下层的人民，劳动贫民已经不再满足于从前使他们感到满意的食物、衣着和住所，这就可以使我们深信，不仅是劳动的货币工资，而且是劳动的真实报酬已经增加了。</p><p>仆役、劳动者和各种工人占每一个巨大的政治社会的人口多数。大部分人生活状况的改善，决不能看做是对整个社会的不利。当绝大部分成员贫穷困苦时，没有一个社会能够确实是兴旺发达和幸福的。此外，只有那些为整个社会提供食物、衣服和住所的人自己也能分得自己劳动产物的一部分，以便能得到勉强过得去的食物、衣服和住所时，那才算得是公平。</p><p>贫穷无疑不会鼓励人们结婚，但并不能永远阻止人们结婚。它甚至似乎是有利于生育后代。女性的豪华奢侈或许可以燃起享乐的情欲，却似乎总是削弱生育的能力，常常是完全摧毁这种能力。</p><p>但是贫穷虽然不能阻止生育，却极其不利于抚养儿童。</p><p>每一种动物都自然而然地与他们的生活资料成比例地繁殖，超过了这个比例没有一种能够繁殖。然而在文明社会中，只有在下层人民中才因生活资料的贫乏而限制了人类的进一步繁殖；其途径就是摧毁他们的多育婚姻所生下的大多数子女。</p><p>丰厚的劳动报酬使他们能为自己的子女提供较好的供应，从而能养活更多的子女，这样自然就会拓宽和扩大上述限度。还有一点值得指出，上述限度的放宽程度必然会同对劳动需求所要求的程度尽可能地保持相同的比例。如果这种需求不断增长，劳动报酬必然鼓励劳动者结婚和生殖，使他们能用不断增加的人口去供应不断增长的需求。如果劳动报酬在任何时候比为此目的所需要的更少，人手缺乏不久就会使之提高；如其在任何时候比所需要的更多，人口过度繁殖就会使之降到这个必要的比率。在前一种情况下市场的劳动存量不足，在后一种情况下市场的劳动存量过多，不久均会迫使劳动价格回到社会情况所要求的适当比率。正是按照这种方式，对人口的需求也像对任何其他商品的需求一样，必然调节着人口的生产；当其进展太慢时使之加快，当其进展太快时使之停止。</p><p>据说，一个奴隶的损耗使他的主人遭受损失；但是一个自由佣工的损耗则是使他自己遭受损失。可是，后者的损耗也像前者的损耗一样，使他的雇主遭受损失。支付给工匠和各种佣工的工资，必须使他们能按照社会需求的增加、减少或停滞，维持工匠和佣工的人数。但是，虽然自由佣工的损耗同样也使雇主遭受损失，一般却比奴隶使他遭受的损失少。由于替代和修补的基金，如果我可以这样说的话，在奴隶的损耗方面，普通是由漫不经心的主人或疏忽大意的监工经管的，而在自由人方面，用于同一目的的基金则是由自由人自己经管的。富人持家中一般流行的杂乱无章自然也会浸入对前者的经管，而穷人的严格节约和精打细算自然也会在后者的经管中得到贯彻。在这两种不同的经管下，同一目的一定会要求不同程度的支出去达到。因此，从不同时代和国家的经验来看，我相信自由人所完成的工作会比奴隶所完成的工作终归要价格低廉一些。</p><p>因此，劳动的丰厚报酬既是财富增长的结果，又是人口增加的原因。对劳动的丰厚报酬的抱怨，就是对最大的公共繁荣必然产生的因果关系的惋惜。</p><p>或许应当指出，正是在进步状态中，即不是在社会已经达到极端富裕的时候，而是在它不断变得更加富裕的时候，劳动贫民即社会绝大多数人的生活状况是最幸福最舒适的。在社会处于停滞状态时，生活艰苦；处于衰落状态时，生活悲惨。进步的状态对社会所有各阶层的人民实际上是一种令人愉悦的和心满意足的状态。停滞的状态是枯燥无味的，衰落的状态是令人悲伤的。</p><p>劳动的丰厚报酬鼓励人口繁殖，又增进普通人民的勤勉。劳动工资是对勤勉的激励；勤勉也像所有其他的人类品质一样，越受到鼓励就越增进。丰富的生活资料会增加劳动者的体力；改善生活状况的美妙希望，或许在丰衣足食中终其一生，这会促使他去最大限度地发挥自己的能力。因此，在工资高的地方我们总是看到工人比在工资低的地方更加积极、更加勤劳、更加敏捷。</p><p>反之，当工人通过计件工资得到丰厚报偿时，常常操劳过度，在几年之内损伤了自己的健康和身体。一连几天从事大量的劳动（不论是脑力方面的还是体力方面的）以后，大多数人都渴望放松一下，这种欲望如果不受到强力或某种巨大的必要性限制，几乎是不可抗拒的。这是本性的要求，必须用某种恣纵去满足，有时只是悠闲自得，有时则需有娱乐和消遣。如果不依从，后果常常是危险的，甚至是致命的，或迟或早几乎总是要带来特殊的职业病。如果雇主们总是听从理智和人道的命令，他们常常就会使自己的许多工人操劳适度而不是过于兴奋。我相信可以发现，在每一种行业中，适度工作因而能经常工作的人，不仅能使他的健康保持得最长久，而且在一年之中能完成最大量的工作。</p><p>在丰富的年份，佣工们常常离开他们的雇主，去碰碰运气，看凭自己的勤勉能赢得多少生活资料。但是同样的食物价格低廉也增加了预定用于佣工维持费的基金，因而鼓励雇主们，特别是农场主，去雇用更多的佣工。在这种场合，农场主期望用自己的谷物多维持几个劳动佣工，会比将其在市场低价出售能获得更多的利润。对佣工的需求增加了，而答应供给这种需求的人数减少了。因此，劳动价格常常在物价贱的年份上升。</p><p>在缺乏的年份，生活资料的取得既困难而又不确定，使所有这样的人急于回到雇主那里去。但是食物价格昂贵减少了预定用于维持佣工的基金，促使雇主们宁愿减少而不是增加现有雇工的人数。在物价贵的年份，贫穷的独立工人也常常消耗了用来为自己备办工作原料的少量资本，因而变成谋取衣食的雇工。工作岗位少而想要得到的人多；许多人愿按低于普通的条件去得到它，因而在物价贵的年份佣工和帮工的工资常常下降。</p><p>因此，所有各种雇主在物价贵的年份比在物价贱的年份，常常能从他们的佣工得到更大的好处，发现他们比以前更加温顺，更加服从。因此，他们自然称赞物价贵的年份更有利于生产。此外，地主和农场主这两个最大的雇主阶级，还有另外的理由乐于看到物价贵的年份。地主的地租和农场主的利润在很大程度上依存于食物的价格。可是，设想人们在为自己工作时会比在为他人工作时一般要工作得少些，那是最荒谬不过的了。一个贫穷的独立工人，甚至比一个按件计酬的帮工一般更为勤勉。前者享受他自己勤劳的全部产品，而后者则要和雇主分享这种产品。前者处于自己的分离独立状态，较少受不良同伴的引诱，这种同伴在大工厂中常常败坏他人的道德。独立工人比起那些按月或按年雇用、不论做多做少工资和维持费都是一样的佣工来，优越性可能更大一些。物价贱的年份会提高独立工人对帮工和各种佣工的比例，而物价贵的年份则会降低这种比例。</p><p>所有向远方出售产品的大型制造业的生产，与其说依存于其所在国的各年物价的贵贱，不如说依存于影响消费国需求的各种情况：依存于和平或战争；依存于其他竞争性制造业的繁荣或衰落；依存于主要消费者的高兴或不高兴。此外，可能在价贱年份完成的大部分特殊工作，从来不进入制造业和公共登记册。离开雇主的男佣工变成了独立劳动者。妇女回到父母身边，普通从事纺织，为自己和家人添置衣服。甚至独立工人也并不总是为向公众出售而工作，而是受雇于一些邻人，从事家用制造。因此，他们的劳动产品常常不列入公共登记册中，这些登记册公布的记录有时十分夸张，而我们的商人和制造业者却常常据以虚幻地宣称这个最大帝国是如何的繁荣或衰落。</p><p>虽然劳动价格的变动不仅不和食物价格的变动总是一致，而且常常完全相反，我们却不能因此认为，食物的价格对劳动的价格没有影响。劳动的货币价格必然受两种情况的支配：对劳动的需求；生活必需品和便利品的价格。对劳动的需求，依其是增加、不变或减少，即是要求人口增加、不变或减少，决定着必须向劳动者供应的生活必需品和便利品的数量；而劳动的货币价格就是由购买这个数量所必需的金额决定的。所以，虽然在食物价格低的地方有时劳动的货币价格很高，但是如果食物价格高而需求保持不变，劳动的货币价格还会更高。</p><p>正是由于在突然的和特殊的丰富年份对劳动的需求增长、在突然的和特殊的缺乏年份对劳动的需求减少，所以劳动的货币价格有时上升，有时下降。</p><p>在突然的和特殊的丰富年份，许多产业雇主手中的资金足以雇用比上年所雇数目更多的勤劳人民；这个特别数目的工人不能总是雇到。因此，不能雇到更多工人的雇主彼此竞出高价，以求雇到他们，这有时就提高劳动的真实价格和货币价格。</p><p>在突然的和特殊的缺乏年份，情形恰好相反。预定用于雇用工人的基金比上一年少。大量的人失去了工作，彼此竞相削价以求得到工作，这就有时降低了劳动的真实价格和货币价格。</p><p>价贵之年的匮乏，通过对劳动需求的减少，倾向于降低劳动的价格，而食物的高价则倾向于提高劳动的价格。反之，价贱之年的丰富，通过对劳动需求的增加，倾向于提高劳动的价格，而食物的廉价则倾向于降低劳动的价格。在食物价格的普通变化中，两种对立的原因似乎彼此抵消；这或许是劳动工资比起食物价格来，在到处都是更加稳定、更加持久的部分原因。</p><p>劳动工资的增长必然提高许多商品的价格（这是因为这种价格中所包含的工资部分提高了），从而倾向于减少它们在国内和国外的消费。可是提高劳动工资的同一原因，即资本的增加，倾向于提高劳动生产力，使较少量的劳动能生产较大量的产品。雇用大量劳工的资本所有人，为了自己的利益，必然要极力将工作做适当的划分和分配，使之能生产出数量可能最大的产品。为了同样的原因，他力图向工人提供他自己或工人们所能想到的最好的机器。在某一个工场的劳动者中所发生的事情，出于同一原因，在整个社会的劳动者中也会发生。工人的数目越多，他们就更加自然地划分为不同的职业和工种。有更多的头脑用于发明完成每一种工作的最适当的机器，这就更有可能实现这种发明。因此，许多商品由于这种改进，能比以前用更少的劳动生产出来，从而劳动价格的提高会被劳动数量的减少所抵消而有余。</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
